\documentclass[11pt,cjk]{article}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage{mydef}
\title{大学における情報教育に対する展望と抱負}
\author{青谷知幸}
\begin{document}
\maketitle{}
% \section{研究の抱負・方針}
% これまでの研究を踏まえて，実行が効率的で，使いやすいプログラミング言語
% とその周辺研究を行っていきたい．

% 効率的な実行はコンパイラや仮想機械における最適化技術の研究によって達成
% される．近年，最適化技法の一つであるJust-in-Time(JIT)コンパイラについて，
% プログラミング言語の処理系ごとに開発するのではなく，インタープリタ作成
% フレームワークの内部に部分計算の技術を応用して一括して作ってしまう研究
% が注目を集めており，私もこの分野の研究を行ってい
% る\cite{huang_improving_2016}．Pythonの高速な処理系であるPyPyの基盤となっ
% ているPyPyや，OracleによるGraalVMおよびTruffleフレームワークが主要な例
% である．これらのフレームワークの利点は，処理系の開発者
% がJust-in-Time(JIT)コンパイラを全く作成せずに，JITコンパイラ付きの処理
% 系を作成できる点にある．ソフトウェアを開発する際，問題領域に特化した言
% 語を作成することが望ましいこともあるが，処理系の開発が大変であるという
% 問題が横たわっている．この問題の解決に貢献できるのではないかと考えてい
% る．

% 使いやすいプログラミング言語としては，自然なモジュール化を支援するプロ
% グラミング言語と自動生成・自動合成に適したプログラミング言語の二つの方
% 向性がある．プログラミング言語は人間がコンピュータと意思疎通するインター
% フェースの一つであり，コンピュータにさせたいことを自然に記述できること
% が望ましい．また人間がプログラムを組む際，再利用性を高めるべきである．
% 従って自然なモジュール化が必要になる．いっぽう近年，人工知能などの機械
% によってプログラムを自動合成する研究が注目を集めている．私もGPUによる汎
% 用計算(GPGPU)プログラムを対象に自動合成の研究を行ってい
% る\cite{__gpgpu_nodate}．自動合成の際に人間が用意するものは，合成された
% プログラムが満たすべき仕様と，自動合成によって補完される未完成なプログ
% ラムである．自動合成によって補完される部分は人間には理解不能なプログラ
% ムでよく，自動合成には文法の単純な言語のほうが好ましい．このため，人間
% 用の言語と自動合成用の言語の二つを混ぜ合わせた言語を作るべきだと考えて
% いる．

% プログラミング言語の周辺研究としては，開発支援系を考えている．半自動プ
% ログラム合成や証明支援系では，対話的にプログラムを作ってゆく．例えばコ
% ンピュータが出力した回答のうちから一つを選ぶことを繰り返してプログラム
% を作り上げるという風である．最初の選択によって後の出力コードが変化する．
% 最初の選択によって以降の出力コードがどのように変わるかを表示することで，
% 適切な選択を支援できると考えられるが，どこまで先行してプログラム合成を
% 行うか，どのように表示するかなど，解決するべき問題は多い．

\section{展望}

人工知能(AI)，モノのネットワーク(IoT)，そして仮想現実(VR)時代の到来によっ
て，情報コミュニケーション技術に通じていることは，ますます重要となって
いる．表計算ソフトウェアをはじめとするオフィスソフトウェアが利用できる
ことに加えて，セキュリティへの関心とプログラミングが重要になると考えて
いる．

IoT時代においては，総務省が「IoTセキュリティ総合対策」を公
表
\footnote{\url{http://www.soumu.go.jp/menu_news/s-news/01ryutsu03_02000126.html}}
するなど，セキュリティがますます重要になる．IoTではテレビやドアなどあら
ゆるモノがソフトウェアを有し，ネットワークに繋がる．それらのモノの所有
者は専門的な技術の期待されていない人たちである．潜在的な所有者の全てが
セキュリティについての知識と関心を持たなくてはならない．この社会的な要
求に大学はこたえなければならない．

また小学校でのプログラミング教育が必修化される時代である．プログラミン
グはもはや専門的なプログラマだけがもつ特殊な技能ではなく，三角関数や行
列とおなじく，様々な人が広く修得するべき知識である．人手で行っていた作
業がAIによって自動化される時代であるが，例えば手書き文字認識などの簡単
なAIならば，十分な量のデータと入門的なプログラミングの知識，そし
てTensorflow\footnote{\url{https://www.tensorflow.org/}}や
Chainer\footnote{\url{https://chainer.org/}}，
PyTorch\footnote{\url{https://pytorch.org/}}などの深層学習ライブラリを
組合せることで開発できる．IoTについても，センサーや家電をつないでどのよ
うに動かすかは，最終的にはユーザが指定することになるはずだ．このために
は簡単ながらプログラミングが必要となるはずである．

\section{抱負}

AI，IoT，そしてVR時代の情報教育を行いたい．特にAIは強く注目を集めている
上に，自由に使える有用なライブラリが多数存在し，少し体験するための道具
が豊富であるので，これらを利用して簡単な体験の機会が与えられればよいと
思っている．例えばFacebookの開発したfastTextを使ってニュース記事を分類
してみたり，Tensorflowを使って手書き文字を認識してみることを考えている．
自然言語処理や多層ニューラルネットワーク，深層学習のための細かな背景理
論を理解するのではなく，それらの技術がどのようなもので，どのようにして
使うものであるのかを教授する．

このAI体験を円滑にするため，そしてプログラミング言語の専門家であること
を活かして，プラグラミングの入門を別に教授できれば幸いである．プログラ
ミング言語にはAI分野で主流であるpythonが相応しいと思ってい
る．fastTextやTensorflowがpythonのライブラリとして提供されているという
背景もある．プログラミングの入門については，東京工業大学で講義と演習の
両方を5年間にわたって担当してきた．この経験が活かせると考えている．教科
書としては「Python言語によるプログラミングイントロダクショ
ン」\cite{_python:_2014}の採用を考えている．マサチューセッツ工科大学の
特別講座の教科書であり，教科書としての実績・実用性については折り紙付き
と言える．

セキュリティについては現在開講されている「初等情報処理１」における「イ
ンターネットセキュリティと情報倫理」を拡張して「セキュリティと情報倫理」
とし，インターネット時代のセキュリティではなく，IoT時代のセキュリティへ
と発展させるのがよいと考えている．具体的には，パスワードやフィッシング
対策，ウィルス対策に加えて，ファームウェア・ソフトウェアの頻繁な更新を
強調するのである．卑近な例としては無線LANルータを取り上げるのが良いだろ
う．総務省が公表している「公衆無線LANセキュリティ分科会報告
書」
\footnote{\url{http://www.soumu.go.jp/menu_news/s-news/01ryutsu03_02000147.html}}
が参考になるだろう．


% 稼げるプログラマの育成を目標としている．稼げるプログラマは，プログラミ
% ング言語を武器に就職する者，またはプログラミングおよびプログラミング言
% 語研究者を指す．扱えるプログラミング言語によって年収に差がある．一般に
% 関数型言語やScala，Coqを扱えるほうが，CやJavaよりも年収がよい．また，プ
% ログラミング言語の会議や論文誌における研究論文では関数型言語やScalaを基
% 本とすることが多い．現職の東工大では，私が着任する前までプログラミング
% の入門の授業(計算機科学概論)をJavaで行っていたが，私が講義まで行うこと
% と引き換えに提案してScalaに変えた．この結果，学部四年で研究室に入ってき
% た学生たちに，トップ会議の論文を渡しても，英語はともかく，コードが読め
% るという良い状況を生み出すことができた．またアルバイトでプログラマをす
% る学生がScalaで仕事ができるために高給で厚遇され，NVIDIAから就職の誘いが
% 個人宛にくるなど，こちらでも良い状況を生み出している．もしプログラミン
% グ言語基礎論を任されたとしたら，Scalaプログラミングを教授して，稼げるプ
% ログラマを育てたい．

% PBLについては，人工知能や深層学習の題材として先述のプログラム合成がある．
% これに加えて，プログラムの検証を考えている．プログラムが仕様に照らし合
% わせて正しいことを検査することは，今日必須の技能である．このためのツー
% ルおよび言語として，Javaを基礎としたJMLが有名である．もっと込み入った検
% 証のためには，Coqを使うということも考えられる．私は文脈指向プログラムの
% 検証方法の研究のために，JMLの提案・開発者であるUniversity of Central
% FloridaのLeavens教授とJMLの文脈指向拡張の研究を行っ
% た\cite{leavens_specifying_2016}．またCoqを用いたGPGPUプログラムの検証
% の研究も行っている\cite{asakura_proof_2016}．PBLは小さなプログラムを題
% 材に，ツールの使い方，仕様の書き方，仕様検査の背景理論を学ぶよい機会で
% あると考えている．

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{mylib}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
